\documentclass[10pt]{beamer}
\usetheme[progressbar=frametitle, block=fill]{metropolis}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{microtype}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{tikz}

\graphicspath{{./img/}}

\lstdefinestyle{Bash}
{
    language=bash,
    keywordstyle=\color{blue},
    showstringspaces=false,
    morekeywords={less,man,apropos,ls,editor,head,tail,gcc,mkdir,cp,mv,rm,sudo,chmod,chown,find,locate,whereis,which,apt-get,apt-cache,grep,convert,pdfseparate,pdfunite,pdfimages,pdftotext,pdftohtml,wget,screen,ssh,sed,nmap,git,>,>{}>,\&>,\&>{}>, <, |, 2>},
    alsoletter={\&>|-<2},
    keywordstyle=[2]{\color{red}},
    literate={\$}{{\textcolor{red}{\$}}}1
}

\lstdefinestyle{BashC}
{
    language=bash,
    keywordstyle=\color{blue},
    xleftmargin=.2\textwidth, xrightmargin=.2\textwidth,
    showstringspaces=false,
    morekeywords={less,man,apropos,ls,editor,head,tail,gcc,mkdir,cp,mv,rm,sudo,chmod,chown,find,locate,whereis,which,apt-get,apt-cache,grep,convert,pdfseparate,pdfunite,pdfimages,pdftotext,pdftohtml,wget,screen,ssh,sed,>,>{}>,\&>,\&>{}>, <, |, 2>},
    alsoletter={\&>|-<2},
    keywordstyle=[2]{\color{red}},
    literate={\$}{{\textcolor{red}{\$}}}1
}
\lstdefinestyle{C}
{
    language=c,
    xleftmargin=.1\textwidth, xrightmargin=.1\textwidth,
    keywordstyle=\color{blue},
    showstringspaces=false,
    stringstyle=\color{orange},
    keywordstyle=[2]{\color{red}},
    literate={\$}{{\textcolor{red}{\$}}}1
}

\title{Minicurso de Linux Básico}
\subtitle{Aula 2}
\date{\today}
\author{Luiz Fernando Afra Brito}
\institute{Universidade Federal de Uberlândia}

\begin{document}

\begin{frame}
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.6\textwidth}
            \maketitle
        \end{column}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \includegraphics[width=0.8\linewidth]{tux}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Hoje}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Teste de Redirecionadores}

\begin{frame}[fragile]{Primeiro Programa no Linux}
    \begin{lstlisting}[style=C]
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>

int main()
{
    printf("Hello World");
    return 0;
}
    \end{lstlisting}

    \begin{block}{Teste}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ gcc hello.c -o hello
 $ ./hello
        \end{lstlisting}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Programa com entrada}
    \begin{lstlisting}[style=C]
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>

int main(int argc, char* argv[])
{
    printf("Hello %s", argv[1]);
    return 0;
}
    \end{lstlisting}

    \begin{block}{Teste}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ gcc hello.c -o hello
 $ ./hello Linux
        \end{lstlisting}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile, allowframebreaks]{Redirecionadores de Saída}
    \begin{lstlisting}[style=C]
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>

int main()
{
    // mesmo que:
    // fprintf(stdout, "Saida padrao");
    printf("Saida padrao");

    fprintf(stderr, "Saida de erro")
    return 0;
}
    \end{lstlisting}

    \begin{block}{Teste}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ gcc hello.c -o hello
 $ ./hello > sopadrao
 $ ./hello 2> soerro
 $ ./hello &> padraoeerro
 $ ./hello > sopadrao 2> soerro
        \end{lstlisting}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile, allowframebreaks]{Redirecionador de Entrada}
    \begin{lstlisting}[style=C]
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>

int main()
{
    char str[256];

    // mesmo que:
    // fscanf(stdin, "%s", &str);
    scanf("%s", &str);

    printf("Hello %s/n", str);
    return 0;
}
    \end{lstlisting}

    \begin{block}{Teste}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ gcc hello.c -o hello
 $ ./hello
 $ linux
 $
 $ ./hello < arquivoentrada
 $ echo "linux" | ./hello
        \end{lstlisting}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile, allowframebreaks]{Redirecionador de Entrada -- Muitas Linhas}
    \begin{lstlisting}[style=C]
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>

int main()
{
    char str[256];

    while(scanf("%s", &str) == 1)
    {
        printf("Hello %s/n", str);
    }

    return 0;
}
    \end{lstlisting}

    \begin{block}{Teste}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ gcc hello.c -o hello
 $ ./hello
 $ linux
 $ windows
 $ ^D
 $
 $ ./hello < arquivoentrada
 $ ls | ./hello
        \end{lstlisting}
    \end{block}
\end{frame}

\section{Programas Úteis}

\begin{frame}[fragile]{SSH}
    Faz conexão em máquina remota
    \vspace{1em}
    \begin{block}{Instalação}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ sudo apt-get ssh
        \end{lstlisting}
    \end{block}

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ ssh remote_username@remote_host
 $ ssh -D 12345 remote_username@remote_host
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Screen}
    Gerencia sessões em terminais virtuais
    \vspace{1em}
    \begin{block}{Instalação}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ sudo apt-get screen
        \end{lstlisting}
    \end{block}

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ screen -dR teste # em um terminal
 $ screen -x teste  # em outro terminal
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Nmap}
    Descobre portas abertas e outras informações de servidores
    \vspace{1em}
    \begin{block}{Instalação}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ sudo apt-get nmap
        \end{lstlisting}
    \end{block}

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ nmap -v www.gmail.com
 $ nmap --top-ports 10 192.168.1.1
 $ nmap -O www.facom.ufu.br
 $ nmap -A www.facom.ufu.br
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{ImageMagick}
    Programa para aplicar transformações e converter imagens entre vários formatos
    \vspace{1em}
    \begin{block}{Instalação}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ sudo apt-get imagemagick
        \end{lstlisting}
    \end{block}

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ convert imagem.png novaimagem.pdf
 $ convert imagem.png -resize 50% imagemmenor.jpg
 $ convert imagem.png -gravity center label:Linux
           imagemcomlinux.pdf
 $ convert -background lightblue -fill blue
           -size 165x70 -gravity center label:Linux
           linux.png
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{PopplerUtils}
    Coletânea de programas para manipular pdf. Ex: \alert{pdfseparate}, \alert{pdfunite}, \alert{pdfimages}, \alert{pdftotext}, \alert{pdftohml}
    \vspace{1em}
    \begin{block}{Instalação}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ sudo apt-get poppler-utils
        \end{lstlisting}
    \end{block}

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ pdfseparate -f 5 -l 7 arquivo.pdf  pages-%d.pdf
 $ pdfunite pages-5.pdf pages-7.pdf novoarquivo.pdf
 $ pdfimages -png arquivo.pdf prefixo
 $ pdftotext arquivo.pdf arquivo.txt
 $ pdftohtml arquivo.pdf arquivo.html
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Wget}
    Baixa arquivos da internet, serve como \textit{crawler}.
    \vspace{1em}
    \begin{block}{Instalação}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ sudo apt-get wget
        \end{lstlisting}
    \end{block}

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ wget http://www.techweek.facom.ufu.br/2017
 $ wget -nd -H -r -l 1 --no-parent
        -A png,jpg,jpeg,gif,bmp
        http://www.techweek.facom.ufu.br/2017
 $ wget --mirror --convert-links --adjust-extension
        --page-requisites --no-parent
        http://www.techweek.facom.ufu.br/2017
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Git}
    Faz versionamento de qualquer conteúdo e sincroniza com outros computadores
    \vspace{1em}
    \begin{block}{Instalação}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ sudo apt-get git
        \end{lstlisting}
    \end{block}

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ git clone https://luizcoro@bitbucket.org
       /luizcoro/minicurso-de-linux-basico.git
 $ git commit -m "Adicionada aula 2"
 $ git push origin master
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sed}
    Transforma texto baseado em expressão regular
    \vspace{1em}
    \begin{block}{Instalação}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ sudo apt-get sed
        \end{lstlisting}
    \end{block}

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ ls | sed '/html/d'
 $ ls | sed 's/html/xhtml/g'
 $ sed 's/[0-9]//g' arquivoentrada
 $ echo  "Hello Linux"  | sed 's/.*/\L&/g'
 $ echo  "Hello Linux"  | sed 's/.*/\U&/g'
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Shell Script}

\begin{frame}[fragile]{Primeiro Script}
        \begin{lstlisting}[style=BashC]
#!/bin/bash

entrada=$1
echo "Hello $entrada"
        \end{lstlisting}
        \vspace{1em}
        \begin{block}{Teste}
            \begin{lstlisting}[style=Bash]
 $ sudo chmod +x meuscript.sh
 $ ./meuscript.sh Linux
            \end{lstlisting}
        \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[standout]
    Dúvidas?
\end{frame}

\end{document}

